% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={7},titre={Logique, exercices},mois=Mars,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\newcommand\vennd{\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=0.95,thick}]\end{venndiagram3sets}}
\ifdef{\ecartph}{\renewcommand\ecartph{\vphantom{ph^2}}}{\newcommand\ecartph{\vphantom{ph^2}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH07 - Compléments de logique - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Déterminer la valeur de vérité de P : \og $\forall x$ réel ; $x^2=9$ \fg.
	\item Déterminer la négation des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item \og $\forall x \in \R$ ; $x^3 \neq 8$ \fg.
		\item \og $\forall n \in \N$ ; $2^n < 100$ \fg.
	\end{enumerate}
	\item Pour chaque proposition, donner sa valeur de vérité, énoncer sa négation puis sa valeur de vérité :
	\begin{enumerate}
		\item \og $\exists x \in \R$ ; $3x=2$ \fg ;
		\item \og $\forall x \in \R$ ; $x=x+1$ \fg ;
		\item \og $\forall x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x \pp y$ \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Énoncer deux propositions de valeur de vérité différentes dans lesquelles apparaît le prédicat \og $x=2x+1$ \fg.
	\item Pour chaque proposition, donner sa valeur de vérité, énoncer sa négation puis donner la valeur de vérité de celle-ci :
	\begin{enumerate}
		\item \og $\exists n \in \N$ ; $3n=2$ \fg ;
		\item \og $\exists n \in \N$ ; $n=n+1$ \fg ;
		\item \og $\exists x \in \R$, $\exists y \in \N$ ; $x \pp y$ \fg.
	\end{enumerate}
	\item On pose $p(x) \ssi (3x + 5 > 0)$. Donner les valeurs de vérité des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x \in \R$ ; $p(x)$.
		\item $\exists x \in \R$ ; $p(x)$.
		\item $\forall x \in \intervFO{-1}{+\infty}$ ; $p(x)$.
		\item $\exists x \in \intervOF{-\infty}{2}$ ; $p(x)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Déterminer, en justifiant, la valeur de vérité des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item A : \og $\forall x \in \R$ ; $x^2 = 16$ \fg{}.
		\item B : \og $\exists n \in \N$ ; $\sqrt{n} \in \N$ \fg{}.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer les propositions contraires des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item C : \og $\exists x>0$ ; $5x+4 \neq 24$ \fg{}. 
		\item D : \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x^2=2y+5$ \fg{}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Déterminer la valeur de vérité des propositions suivantes :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item P : \og $\exists x \in \R$ ; $x^2=144$ \fg ;
		\item Q : \og $\forall n \in \N$ ; $\tfrac{n}{2} \in \N$ \fg ;
		\item R : \og $\exists x \in \R$ ; $x=x+3$ \fg ;
		\item S : \og $\forall x \pg 0$ ; $\exists y \in \R$, $y^2=x$ \fg.
	\end{MultiCols}
	\item Déterminer la négation des propositions suivantes :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item \og $\forall n \in \N$ ; $3^n  \pg \num{10000}$ \fg ;
		\item \og $\exists x \in \R$ ; $x^2-5x = 6$ \fg ;
		\item \og $\forall x \in\R$, $\forall y \in \R$ ; $(x+y)^2 \neq x^2 + y^2$ \fg ;
			\item \og $\exists x \in\R$, $\exists y \in \R$ ; $(x+y)^2 = x^2 + 2xy + y^2$ \fg.
	\end{MultiCols}
	\item Déterminer la valeur de vérité des propositions de la question \ptno{2}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo5
On note $\mathscr{P}$ l'ensemble des professeurs $p$ enseignant dans un lycée et $\mathscr{E}$ l'ensemble des élèves $e$ de ce lycée.

On note $q(e;p)$ le prédicat : \og l'élève $e$ connaît le professeur $p$ \fg.

\begin{enumerate}
	\item Traduire par une phrase la proposition A suivante : \og $\forall e \in \mathscr{E}$, $\exists p \in \mathscr{P}$ ; $q(e;p)$ \fg.
	\item Écrire symboliquement la proposition B : \og Il existe au-moins un élève qui connaît tous les professeurs \fg.
	\item Écrire symboliquement puis traduire par une phrase les propositions $\overline{A}$ et $\overline{B}$. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo6
Soit $E=\EcritureEnsemble[\ecartph]{0/1/2/3/4/5/6/7/8/9/10/11/12}$ l'ensemble de travail et on pose :

\begin{itemize}[]
	\item $A =\left\lbrace \ecartph x \in E \text{ ; } x \text{ est pair} \right\rbrace$ ;
	\item $B =\left\lbrace \ecartph x \in E \text{ ; } x \text{ est un multiple de 3} \right\rbrace$ ;
	\item $C=\left\lbrace \ecartph x \in E \text{ ; } x \text{ est un multiple de 4} \right\rbrace$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Donner la liste des éléments de chacun des ensembles définis ci-dessus.
	\item Déterminer les ensembles :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $A \cap  B$ ;
		\item $A\cap  C$ ; 
		\item $A \cup B$ ; 
		\item $A \cup C$ ; 
		\item $A \cap  \overline{B}$ ;
		\item $A \cap  \overline{C}$ ;
		\item $\overline{A} \cap  B$ ;
		\item $\overline{A} \cap C$ ; 
		\item $(A \cup B) \cap  \overline{C}$.
	\end{MultiCols}
	Lequel d'entre eux correspond aux « multiples de 3 impairs » ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo7
Les lettres accentuées sont identifiées à leur lettre de base (par exemple « é » est considéré comme « e »).

Soit E l'ensemble des lettres de l'alphabet latin et soient :

\begin{itemize}[]
	\item V l'ensemble des voyelles et C l'ensemble des consonnes ;
	\item A l'ensemble des lettres du mot « Mathématiques » ;
	\item B l'ensemble des lettres de la phrase « Et je vénère en même temps l'éternel et l'éphémère » (G. Pérec) ;
	\item D l'ensemble des lettres de la phrase « Portez ce vieux whisky au juge blond qui fume » (G. Pérec).
\end{itemize}

Déterminer les ensembles suivants :

\begin{MultiCols}[Type=enum](5)
	\item A ; 
	\item $\overline{D}$ ;
	\item $V \cap  C$ ;
	\item $V \cup C$ ; 
	\item $A \cap  C$ ; 
	\item $V \cap  B$ ; 
	\item $A \cap  B$ ; 
	\item $V \cup A$ ; 
	\item $\overline{A} \cap  B$ ;
	\item $B \cup (V \cap \overline{A})$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo8
On travaille dans l'ensemble E des nombres entiers de l’intervalle $\intervFF{0}{50}$.
\begin{enumerate}
	\item Écrire les sous-ensembles de E associés aux prédicats suivants :
	\begin{enumerate}
		\item $p(x) = (\sqrt{x} \in \N )$ ;
		\item $q(x) = (3x-25< 0) \land  ( \nicefrac{x}{8} \in  \N)$ ;
	\end{enumerate}
	\item Dans chaque cas, écrire un prédicat associé au sous-ensemble de E donné :
	\begin{enumerate}
		\item $A = \EcritureEnsemble[\ecartph]{45/46/47/48/49/50}$ ;
		\item $B = \EcritureEnsemble[\ecartph]{2/3/5/7/11/13/17/19/23/29/31/37/41/43/47}$ ;
		\item $C = \EcritureEnsemble[\ecartph]{7/21/35/49}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo9
Soient A et B des parties d’un ensemble E. Illustrer graphiquement les ensembles suivants (diagrammes de Venn) :

\begin{enumerate}
	\item $\overline{A} \cap B$ ;
	\item $\overline{A} \cup \overline{B}$ ;
	\item $\overline{A} \cap \overline{B}$ ;
	\item $\overline{A \cup B}$ ;
	\item $\overline{A \cap B}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo10
Dans chaque cas, hachurer l'ensemble indiqué sous le diagramme.

\smallskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[m,c]}}}
	\vennd & \vennd & \vennd \\
	$B \cap C$ & $A \cup C$ & $\overline{B}$ \\
	&& \\
	\vennd & \vennd & \vennd \\
	$A \cap B \cap C$ & $A \cup B \cup C$ & $\overline{A \cap C}$ \\
	&& \\
	\vennd & \vennd & \vennd \\
	$\overline{A \cup C}$ & $\overline{C} \cup B$ & $(A \cup C) \cap B$ \\
	&& \\
	\vennd & \vennd & \vennd \\
	$\overline{A \cap B \cap C}$ & $\overline{A \cup B \cup C}$ & $\overline{A} \cap \overline{B} \cap \overline{C}$ \\
\end{tblr}
\end{Exercice}

\end{document}